\documentclass[a4paper,utf8]{article}
\usepackage[heading,fancyhdr]{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb,geometry,lastpage,ulem}
\usepackage{array,tabularx}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\lineskiplimit=1pt
\lineskip=3pt
\geometry{
    top=25.4mm, 
    left=25mm, 
    right=25mm, 
    bottom=25mm,
    headsep=5.9mm,
}
\ctexset{
    section = {format+=\raggedright}
}
\newcommand{\fgref}[1]{图~\ref{#1} }
\newcommand{\seqref}[1]{式~(\ref{#1})}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} \fancyhead[C]{材料科学基础实验} \fancyfoot[C]{\thepage\;/\;\pageref{LastPage}}
\begin{document}
\begin{center}
    {\mbox{}\\[7em]\zihao{2}\bfseries\songti
    材料科学基础实验预习报告}\\[34mm]
    {\zihao{-3}\bfseries\songti
    实验名称：\uline{\hfill\mbox{Sn-Bi 合金相图的测定阻}\hfill} \\[2.9mm]
    学\quad 号：\uline{\makebox[25mm]{22301077}}\hfill
    姓\quad 名：\uline{\makebox[25mm]{张蕴东}}\hfill
    班\quad 级：\uline{\makebox[25mm]{22高分子}} \\[2.9mm]
    合作者：\uline{\makebox[25mm]{}}\enspace~
    桌\quad 号：\uline{\makebox[25mm]{}}\hfill\mbox{}\\[2.9mm]
    指导教师：\uline{\makebox[30mm]{艾斌}}\hfill\mbox{} \\[2.9mm]
    实验日期：\uline{\makebox[30mm]{}}\hfill\mbox{} \\[58.7mm]
    }
\end{center}
\newpage
\section{实验目的}
    \begin{itemize}
        \item 学会用热分析法测绘 Sn-Bi 合金相图；
        \item 了解纯金属和二元合金步冷曲线形状的差异；
        \item 学会从步冷曲线上确定相变点温度的方法；
        \item 学会根据实测的步冷曲线绘制相图
    \end{itemize}
\section{实验原理}%简单描述，含必要的公式和附图；
    相图是描述热力学平衡条件下系统中相与温度、成分和压强之间关系的图解，也称为平衡状态图。相图对于指导材料的加工（凝固、热处理）和预测材料的组织结构及性能具有很高的实用价值和参考意义。测量二元合金相图的关键是要准确测定出各成分合金的相变临界点。所谓相变临界点是指物质结构和性质发生本质变化的临界点。目前已发展出多种测定材料相变临界点的方法，譬如热分析法、热膨胀法、电阻测量法、磁特性测量法、显微分析法、X 射线衍射分析法等。这些方法都是利用材料发生相变时伴随着相关物理性能或组织结构发生突变这一特点进行测量的。热分析法是一种简单易行的测量相图的方法。对于由液相转变为固相的相变临界点的测定，热分析法准确可靠，但是对于因降温溶解度超出固溶度极限从固溶体中析出另一固相的情形，因所释放的相变潜热较小而难以用热分析法测定相变临界点。因此，准确测量二元合金的完整相图通常需要多种方法配合使用。本实验使用热分析法测绘 Sn-Bi 合金相图。\par
    
\section{实验仪器}%规格及参数
    JX-3D8 金属相图测量装置，计算机。
\section{实验过程}%简述主要过程和实验内容
    \subsection{测量样品电阻率或方块电阻的操作步骤}
    \begin{enumerate}
        \item{.} 打开 KDB-1 四探针测试仪后面板上的电源开关，此时恒流源已开启，测试电流自动处于 \SI{1}{\milli\ampere} 档。根据测试目的，将测试仪后面板上的 “电阻率/方块电阻测试切换开关”（ $\rho/R$ 开关）拨到相应位置。
        \item{.} 将样品置于样品台上，旋转测试架上的手轮使探针下降，同时调整样品位置，使四根探针正好落在样品的测试点。当探针快要接触样品时，应缓慢旋转手轮，使探针缓慢轻压在样品上。当听到主机传来“咔嗒”一声、且前面板左侧的两块绿字电表有数值显示，即表示探针与样品已接触到位，应立即停止旋转手轮。
        \item{.} 根据附表给出的推荐值，并通过选择合适的测试电流档位和恒流源电压档位，调节测试电流和恒流源电压旋钮，使测试电流达到合适的值，此时，电压表显示的 V23 应出现尽可能多的有效数字，且电压值在测试电流不变的前提下能长时间保持稳定，而且正测和反测得到的 V23 的绝对值差别也不大。
        \item{.} 记录此时的测试电流 I 和电压 V23 的值，由相应公式计算样品的电阻率或方块电阻。测量完毕，升起探针，取走样品。
    \end{enumerate}
    \subsection{测量 p 型硅棒的电阻率}
        使用厂家推荐的测试电流对硅棒横截面上五个不同位置处（中心点和距离圆心 1/3 半径处的 4 个等距点）的电阻率进行测量。为了减小测量误差，对同一点的测量分别进行正向和反向测量。将实验结果记录到表中，使用 \seqref{eq:0} 计算电阻率 $\rho (T)$。利用附录将测得的电阻率修正到 \SI{23}{\degreeCelsius}。此外，利用下面的公式计算电阻率分布的不均匀度。
    \subsection{测量 p 型单晶硅片（薄样品）的电阻率}
        \begin{enumerate}
            \item 直读法，根据样品厚度和附表 4 得到直读电流的值，并将其设置为测试电流，直接
            从电压表上读取样品的电阻率。
            \item 选择合适的测试电流 I 和测得的电压 $V_{23}$，采用 $\rho(T)=\frac{V_{23}}l\cdot d\cdot F_{SP}\cdot F(d/S)\cdot F(S/D)$ 计算硅片的电阻率。对硅片中心位置处的电阻率测量 5 次。每次测量完毕后，升起探针，将硅片逆时针旋转 $\SI{30}{\degree} \sim  \SI{35}{\degree}$ 进行下一次测量。同一位置正向和反向各测量一次，并将测量结果修正到 \SI{23}{\degreeCelsius}。
        \end{enumerate}
    \subsection{测量 p 型单晶硅衬底上的 n 型扩散片的方块电阻 }
        扩散片的结深 $X_j$ 和尺寸由老师现场提供。由于待测扩散片近似正方形，故取最短的边长作为扩散片的直径 $D$ 。将探针压在扩散片的中心位置进行方块电阻的测量。
        \begin{enumerate}
            \item 直读法，设置合适的测试电流，从电压表上直接读出样品的方块电阻。
            \item 根据测试电流、电压 $V_{23}$ 以及扩散片的尺寸，利用\seqref{eq:4}计算扩散片的方块电阻。需要测量两个位置的方块电阻，即在第一次测量完成之后将样品旋转 \SI{90}{\degree} 再测量一次。同一位置正向和反向各测量一次。
        \end{enumerate}
    \subsection{测量 p 型单晶硅衬底上的 n 型扩散片的方块电阻 }
        本实验提供两种透明导电玻璃（FTO 导电玻璃和 ITO 玻璃），测试方法及要求与测试扩散片一致。

\section{实验数据}
    表格随附
\end{document}